%esej  na AIPSI (c) Kamil Strzempowicz
\documentclass[twoside, skipempty, skiptoc]{kSprawko}

%\setlength\paperhight{297mm}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[bookmarks,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{listings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Podstawowe info %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\kierunek{Informatyka, NSM}
\przedmiot{Modelowanie Systemów i Sieci Komputerowych}
\rodzPracy{Sprawozdanie z Laboratorium}
\sekcja{4/RNT}
\title{Środowisko OMNeT++ – modelowanie systemów komputerowych i sieci komputerowych}

\promotor{dr inż. H. Josinski}

\autor{Kamil Strzempowicz}
\autor{Marek Draczyński}

\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
%backgroundcolor=\color{white},%
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=t,                    % sets the caption-position to bottom
%  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 % deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
 % escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  %frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
 % keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=c++,                 % the language of the code
  morekeywords={cMessage, cQueue, cMessage, cLongHistogram, cDoubleHistogram, cOutVector},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=10pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny,%\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
 % rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
 % stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  caption=\lstname
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% początek właściwej treści %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\section{Treść zadania}
Przyjmiemy, że rozpatrywany system jest systemem M/M/1 w którym regulamin naturalny
uzupełniono warunkiem, że zgłoszenie nie może przebywać na stanowisku obsługi dłużej niż ustalony
kwant czasu \(\tau = 20s\) (parametr \emph{serviceTime}). Jeżeli obsługa nie zostanie zakończona do tego czasu, zgłoszenie wraca na koniec kolejki, by doczekać na dokończenie obsługi. Jeżeli obsługa zostanie ukończona wcześniej,
zgłoszenie opuszcza system a na jego miejsce wchodzi natychmiast następne, znajdujące się na czele kolejki.

Do systemu napływają zgłoszenia generowane exponencjalnie z średnim czasem równym 30s (generator \emph{sendIaTime}). Czas obsługi zgłoszenia jest losowany z rozkładem równomiernym z przedziału \(\left<1s, 75s\right>\). Czas symulacji to godzina (3600s). Należy wygenerować histogram liczby nawrotów zadania. 

\section{Implementacja}
W generatorze wykorzystujemy wiadomość typu \emph{selfMessage}, czyli wysyłaną przez modół do siebie samego przy użyciu metody \emph{scheduleAt}, nazwaną ,,nextTask''. W metodzie obsługi tej wiadomości tworzone są wiadomości reprezentujące zadania, które nazywają się ,,task'' i są przesyłane do modułu \emph{service}. 

Aby uniknąć konieczności subklasowania klasy cMessage (wbudowana klasa biblioteki OMNeT++) wykorzystaliśmy właściwości \emph{Kind} do zapisania czasu obsługi wiadomości oraz właściwości \emph{SchedulingPriority} do naliczania liczby nawrotów wiadomości.

Dodatkowym modułem jest \emph{terminator} służący do zbierania statystyk o zadaniach opuszczających system.

Dodatkowo zaimplementowaliśmy wykreślanie ilości zleceń oczekujących w kolejce.

\lstinputlisting{../RNT/gen.cpp}
\lstinputlisting{../RNT/service.cpp}
\lstinputlisting{../RNT/terminator.cpp}

\section{Wyniki symulacji}
\subsection{Domyślny czas przetwarzania}

Liczba zadań zakończonych wyniosła 85. Natomiast w kolejce pozostało 28 zleceń. 

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[height=.4\textheight, keepaspectratio=true]{hist}
	\caption{Histogram liczby nawrotów zadania}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio=true]{vector}
	\caption{Przebieg liczby zadań w kolejce}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Zmniejszony czas przetwarzania}

Dla porównania przeprowadziliśmy symulację z czasem przetwarzania zmniejszonym z 20s do 8s (parametr \emph{serviceTime}).

Liczba zadań zakończonych wyniosła 96. Natomiast w kolejce pozostało 17 zleceń. 

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[height=.4\textheight, keepaspectratio=true]{hist_8}
	\caption{Histogram liczby nawrotów zadania}
\end{figure}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio=true]{vector_8}
	\caption{Przebieg liczby zadań w kolejce}
\end{figure}

\section{Wnioski}

W pierwszym eksperymencie zauważyliśmy że liczba nawrotów zadania jest bardzo mała, a wiele zadań miało czas obsługi mniejszy niż maksymalny czas obsługi stanowiska. Natomiast na wykresie przedstawiającym kolejkę zadań widać ze prawie cały czas ona rośnie i wiele zadań nie zostało ukończonych przed zakończeniem symulacji. 

W kolejnym eksperymencie zmniejszyliśmy maksymalny czas obsługi stanowiska (parametr \emph{serviceTime}), dzięki czemu dłuższe zadania były szybciej wywłaszczane, a krótkie zadania mogły zostać obsłuzone wcześniej. Dzięki temu co prawdo zarówno średnia jak i maksymalna ilość nawrotów zwięszyła się, ale więcej zadań zostało obsłużonych w czasie symulacji, mniej pozostało na końcu w kolejce i sama kolejka mniej się zapełniała.

\begin{table}[htbp]
\caption{Porównanie statystyk liczby nawrotów zadania}
\centering
\begin{tabular}{r|c|c}
 & serviceTime = 20 & serviceTime = 8 \\ \hline
Maksimum & 3 & 8 \\
Średnia & 1,247 & 3,52 \\
Odchylenie standardowe & 1,079 & 2,69 \\
Minimum & 0 & 0 \\
\end{tabular}
\end{table}

W obu eksperymentach jednak widać tendencję rosnącą w długości kolejki, co oznacza że to stanowisko obsługi nie nadąża z obsługą zleceń, zakładając niemożliwość zmiany parametrów generatora zleceń, należałoby więc najprawdopodobniej dodać kolejne stanowisko obsługi do systemu, tak aby wszystkie zadania mogły zostać obsłużone.


Powyższe zadanie bardzo dobrze pokazuje zarówno możliwości pakietu \emph{OMNeT++},
jak i przykład systemu M/M/1/RNT, który jest jednym z podstawowych zgadnienień teorii prawdopodobieństwa. Tworząc podobne symulacje, można łatwo przetestowac wpływ różnych parametrów na działane zamodelowanego systemu.


\end{document}        
